港人內地子女爭居留權15年 促撤年齡限制讓家庭團聚

（獨媒特約報導）對渴望團聚的家庭來說，1月29日是個意義深刻的日子。15年前的今天，終審法院裁定港人內地所生的子女有權在港家庭團聚。同年6月，香港政府首次提請人大釋法，推翻法院的判決，令港人內地子女不能擁有居港權。昨日，約40名爭取內地子女居港權人士齊集於灣仔入境處，一同遊行到金鐘政府總部，向特首、官員及多位議員的代表遞交請願信。遊行隊伍敲打大鼓，拉起橫額高喊「釋法可恥，還我居港權，還我家庭圍聚」丶「一個都不能少，一個都不能拖」等口號，要求政府尊重終審法院在1999年1月29日的裁決，撤銷年齡限制，讓所有港人內地所生的子女來港團聚。

CIMG5268
圖：甘浩望神父

家人團聚不分年齡 尊重人權禆益社會

遊行隊伍到達政府總部後，曾組織絕食抗議行動的甘浩望神父（甘仔）表示，在15天前（1月14日），團體已率先「佔中」，一直留在政府總部外靜坐及派發單張作宣傳，爭取港人內地所生的子女可在港與家人團聚。甘仔表示，團體會繼續堅持，爭取家庭團聚的基本權利，並認為過去15年來的堅持有成果，令政府在2011年4月時推行新政策，接受8萬個「超齡」子女，即當時在內地而且仍未滿十四歲的子女來港團聚。但他批評政策以子女年齡為限，並不公平，建議兩地政府應撤銷有關的年齡限制，因為不論是14歲以上或以下，他們也是港人所生的孩子，應享有家庭圑聚的權利。他指出當人權受到尊重，將不止部分家庭受益，而是對全港社會，甚至中國都會有正面影響。

香港專上學生聯會（學聯）代表批評政府口說支持弱勢，實則無誠意處理事件，處理新政策的進度十分緩慢，過程又不公開。現在仍有4萬多個名額等待批核，學聯要求政府善用餘額，盡快安排港人子女來港團聚。

2011年推新政策 證釋法錯誤

香港政府於1999年終審法院作出判決後，錯誤估算來港子女的數目為167萬，藉此於同年6月首次尋求釋法，推翻終審法院原有的裁定。甘仔指新政策反映當局承認當年釋法的決定錯誤，令很多家庭冒受分離的痛苦。實際上，合資格來港的子女只有數萬人，不少家長因當年釋法後的決定，至今仍未能與內地子女共聚。甘仔認為香港政府官員常誇大來港人士對綜授、工作機會等的負面影響，「故意製造社會的反感」，除了內地子女，同樣的處理手法也應用在雙非、綜援及外傭Erwiana的案子上。

CIMG5297

82歲婆婆盼一家團聚

遊行隊伍中，不少是年紀老邁的家長。步行到政府總部後，他們都累得坐下來休息，但仍堅持落力地大聲喊口號。八十二歲的林婆婆是其中一名家長，她指「香港咁做唔岩，好陰公」。林婆婆育有三子，只有一名兒子居港，其餘兩名兒子因當時剛滿十六歲，不符合資格，被拒絕申請來港。她指法例有灰色地帶，當時丈夫在港正在辦理手續，等待發放正式身份証，令兩名兒子錯失來港團聚的機會。她指現在只能每四個月，靠兒子以單程証來港才可見面，自己因身體狀況和經濟條件所限，不能來往內地探親。她希望政府安排子女來港，一家團聚。

CIMG5291
圖：特首梁振英派代表接收請願信。

記者：黃梓汶
編輯：劉軒

學聯係支持大陸狗落香港咬福利

唔好信班飯民打手話重返學聯有樓分
只會比學聯老鬼控制你

連登仔：選舉含撚投泛民

特首梁ZY?

去大灣區團飽佢，落乜撚野黎香港

緊係去大灣區啦，肥媽講到咁好

與其爭取15年
何不過關返去強大嘅中國團聚？
頂多個零兩個鐘就到